**周必大**（），字子充，一字洪道，庐陵（今江西吉安人）人，其先鄭州管城人，[南宋政治家](../Page/南宋.md "wikilink")、文學家、刻書家，卒諡文忠。與[歐陽修](../Page/歐陽修.md "wikilink")、[楊邦乂](../Page/楊邦乂.md "wikilink")、[胡銓](../Page/胡銓.md "wikilink")、[楊萬里](../Page/楊萬里.md "wikilink")、[文天祥](../Page/文天祥.md "wikilink")，合稱廬陵「五忠一節」。\[1\]

## 生平

北宋靖康元年(1126年)，七月十五日巳時出生在平江府治長洲（今江蘇蘇州）。祖籍為鄭州管城。祖父周詵，宋徽宗宣和年間曾在廬陵任職，因此定居廬陵。其父周利建，曾任太學博士。四歲喪父，隨母寄住平江外祖父老家。

南宋[紹興二十一年](../Page/紹興.md "wikilink")（1151年），進士，調徽州司戶參軍。二十七年（1157年），舉博學宏詞科，差充建康府教授。三十年，召为太学录，累迁[中书舍人兼权给事中](../Page/中书舍人.md "wikilink")。

隆興元年（1163年），因反對[龙大渊](../Page/龙大渊.md "wikilink")、[曾觌的任職案被外放](../Page/曾觌.md "wikilink")。[乾道四年](../Page/乾道.md "wikilink")（1168年），知南劍州，其後被[孝宗任命為左相](../Page/宋孝宗.md "wikilink")。乾道六年（1170年），除秘書少監兼直學士院。[淳熙九年](../Page/淳熙.md "wikilink")（1173年），除知樞密院事。

乾道十六年（1189年），春正月周留正同相。二月孝宗傳位於太子[趙惇](../Page/趙惇.md "wikilink")(即光宗)。夏五月周被罷免左相之位。[紹熙四年](../Page/紹熙.md "wikilink")（1193年），改判隆興府。

[寧宗](../Page/宋寧宗.md "wikilink")[慶元元年](../Page/慶元.md "wikilink")（1195年），致仕。晚年自號平園老叟。

[嘉泰四年](../Page/嘉泰.md "wikilink")（1204年）十月一日，在吉州家中去世，享年七十九歲。甯宗追贈太師，為其輟朝兩日，賜銀千兩、絹千疋。十二月，葬於廬陵縣斗岡原上。\[2\]，[開禧三年](../Page/開禧.md "wikilink")（1207年），賜[諡](../Page/諡.md "wikilink")**文忠**。

## 著作

著有《玉堂類稿》等八十一種，共一百三十四萬餘言。後人將其遺作輯為《益國周文忠公全集》，計二百卷，包括《省齋文稿》、《平園續稿》、《省齋別稿》、《二老堂詩話》等24種，有清咸豐刊本。《玉堂雜記》、《二老堂詩話》選入《四庫全書總目提要》。另有版本《平園集》二百卷。“明抄本”《周益文忠公集》，清代[黃丕烈曾加以校跋並抄補](../Page/黃丕烈.md "wikilink")。四庫全書集部別集類收錄《文忠集》二百卷。

## 刻書

周必大主持刊刻了宋代著名的四大類書之一的《文苑英華》計一千卷，還刊刻了《歐陽文忠公集》一百五十三卷、《附錄》五卷，使《歐集》自此以後有定本，且得以保留至今。周必大刻本被歷代名家奉為私家刻書的典範。

## 傳記

《攻媿集•卷九十三•忠文耆德之碑》 《攻媿集•卷九十四•少傅觀文殿大學士致仕益國公贈太師諡文忠周公神道碑》
《宋史•卷三百九十一•列傳第一百五十》

## 注釋

## 參考文獻

  - 《[宋史](../Page/宋史.md "wikilink")》卷三九一

[Category:1126年出生](../Category/1126年出生.md "wikilink")
[Category:1204年逝世](../Category/1204年逝世.md "wikilink")
[Z](../Category/宋朝宰相.md "wikilink")
[Category:紹興二十一年辛未科進士](../Category/紹興二十一年辛未科進士.md "wikilink")
[Z周](../Category/諡文忠.md "wikilink")

1.  因六人出身廬陵(吉安)，諡號分別為文忠、忠襄、忠簡、文節、文烈。
2.  湖南湘鄉士塘《周氏族譜》載：“遠祖必大公，宋孝宗丞相，封益國公，謚文忠，贈太子太師，諱輝嶽，一字洪道，晚號平園老叟，宋靖康元年（1126年）丙午七月十五日巳時生，壽七十九，嘉泰四年（1204年）甲子十月初一歿，葬廬陵（今江西吉安市）儒林鄉鬥罔之原”。